> 验证集合运算 $\cup$ 与 $\cap$ 的分配率及 DeMorgan 定律.

证明思路：使用集合的定义结合逻辑运算的运算性质给出证明。



## 0. 关于集合相等的证明

设 $P, Q$ 是两个集合，当我们要证明集合 $P=Q$ 时，可以考虑从以下的两个方向给出证明：

> 1. $P\subset Q$ 即 $\forall x\in P, x\in Q$.
> 2. $Q\subset P$ 即 $\forall x \in Q, x\in P$.

如果以上两个方向都为真，则可以说明 $P=Q$. 



## 1. 证明集合运算 $\cup$ 与 $\cap$ 的分配率

首先，分配率有两个形式：

> 1. $A\cap(B\cup C)=(A\cap B)\cup (A\cap C)$.
> 2. $A\cup(B\cap C)=(A\cup B)\cap(A\cup C)$.

针对分配率的**第一种形式**，我们给出以下证明：

任取 $x\in A\cap(B\cup C)$，根据集合交集的定义可知：

> $x\in A\cap(B\cup C) \Leftrightarrow x\in A$ 且 $x\in B\cup C$. 

根据集合并集的定义可知：

> $x\in B\cup C \Leftrightarrow x\in B$ 或 $x\in C$.

综合刚刚得到的两个表达式可知：

> $x\in A\cap(B\cup C) \Leftrightarrow x\in A$ 且 $(x\in B$ 或 $x\in C)$.

使用真值表，可以得知逻辑运算的分配率 $P\wedge (Q\vee R)=(P\wedge Q)\vee (P\wedge R)$. 于是有：

> $x\in A$ 且 $(x\in B$ 或 $x\in C)$ $\Leftrightarrow$ $(x\in A $ 且 $x\in B)$ 或 $(x\in A$ 且 $x\in C)$.

根据集合交集的定义可知：

> $(x\in A $ 且 $x\in B)$ $\Leftrightarrow$ $x\in A\cap B$.
>
> $(x\in A$ 且 $x\in C)$ $\Leftrightarrow$ $x\in A\cap C$.

结合上述两组表达式可知：

> $x\in A$ 且 $(x\in B$ 或 $x\in C)$ $\Leftrightarrow$  $x\in A\cap B$ 或 $x\in A\cap C$.

根据集合并集的定义可知：

> $x\in A\cap B$ 或 $x\in A\cap C$ $\Leftrightarrow$ $x\in(A\cap B)\cup(A\cap C)$.

综上所述得到：

> $x\in A\cap(B\cup C)$ $\Leftrightarrow$ $x\in(A\cap B)\cup(A\cap C)$.

由于该表达式对于任意 $x$ 均成立，所以可以说明 $A\cap(B\cup C)=(A\cap B)\cup(A\cap C)$.

分配率的第二种形式也可以采用类似的方法得到证明.



## 2. 证明 DeMorgan 定律

DeMorgan 定律即为：

> 1. $A-(B\cup C)=(A-B)\cap(A-C)$.
>
> 2. $A-(B\cap C)=(A-B)\cup(A-C)$.

为了证明这一定律，我们先观察逻辑代数的 DeMorgan 定律（证明略）：

> 1. $\overline{A\vee B}=\overline A \wedge \overline B$.
> 2. $\overline{A\wedge B}=\overline A\vee \overline B$.

接下来我们要借助逻辑代数的 DeMorgan 定律中的第一条去证明集合运算的 DeMorgan 定律中的第一条。

根据集合差集的定义可知：

> $x\in A-(B\cup C)$ $\Leftrightarrow$ $x\in A$ 且 $x\notin (B\cup C)$

根据并集的定义可知：

> $x\in (B\cup C)$ $\Leftrightarrow$ $x\in B$ 或 $x\in C$.

对上述表达式左右两侧同时取否定：

> $x\notin (B\cup C)$ $\Leftrightarrow$ 非 $(x\in B$ 或 $x\in C)$.
>
> $x\notin (B\cup C)$ $\Leftrightarrow$ $x\notin B$ 且 $x\notin C$（逻辑运算的 DeMorgan 定律）.

于是综合上述表达式可知：

> $x\in A-(B\cup C)$ $\Leftrightarrow$ $x\in A$ 且 $x\notin B$ 且 $x\notin C$.
>
> $x\in A-(B\cup C)$ $\Leftrightarrow$ $(x\in A$ 且 $x\notin B)$ 且 $(x\in A$ 且 $x\notin C)$ （且运算的同一律、交换律、结合律）.

根据集合差集的定义可知：

> $(x\in A$ 且 $x\notin B)$ $\Leftrightarrow$ $x\in(A-B)$.
>
> $(x\in A$ 且 $x\notin C)$ $\Leftrightarrow$ $x\in(A-C)$.

代入得到：

> $x\in A-(B\cup C)$ $\Leftrightarrow$  $x\in(A-B)$ 且 $x\in(A-C)$.

根据集合交集的定义，可知：

> $x\in A-(B\cup C)$ $\Leftrightarrow$  $x\in(A-B)\cap(A-C)$.

由于该表达式对于任意 $x$ 成立，因此有 $A-(B\cup C)=(A-B)\cap(A-C).$

DeMorgan 定律的第二种形式也可以采用类似的方法得到证明.

